# Заняття 8. Файли. Ввод/вивід. Написання модулів. 

* [Файли](#files)
* [Ввід та вивід](#io)
* [Написання модулів](#modules)
* [Вправи](#exercises)

## <a name="files">Файли</a>

Більшість програм, які ми бачили до цього часу, є транзитивними у тому сенсі, що вони працюють протягом короткого часу і видають певний результат, але коли вони завершують роботу, їхні дані зникають. Якщо ви запустите програму знову, вона почнеться з чистого аркуша.

Інші програми є постійними: вони працюють тривалий час (або весь час); вони зберігають принаймні частину своїх даних у сталому сховищі (наприклад, на жорсткому диску); і якщо їх вимкнути і перезапустити, вони продовжать роботу з того місця, на якому зупинилися.

Прикладами постійних програм є операційні системи, які працюють майже завжди, коли комп'ютер увімкнений, і веб-сервери, які працюють постійно, очікуючи на запити в мережі.

Одним з найпростіших способів збереження даних у програмах є читання і запис текстових файлів. 
Альтернативою є зберігання стану програми у базі даних. У цій лекції я представлю просту базу даних і модуль pickle, який дозволяє легко зберігати дані програми.

### Читання та запис файлів

#### Читання текстових файлів

Файл "words.txt" - це список 113 809 офіційних англійських кросворд-слів, тобто слів, які вважаються допустимими у кросвордах та інших словесних іграх. Ви можете знайти його за шляхом `'code/words.txt'`.

Цей файл є звичайним текстом, тому ви можете відкрити його за допомогою текстового редактора, але ви також можете прочитати його з `Python`. Вбудована функція `open` приймає ім'я файлу як параметр і повертає **файловий об'єкт**, який можна використовувати для читання файлу.

```
>>> fin = open('words.txt')
```

`fin` - загальновживана назва файлового об'єкта, що використовується для введення. Файловий об'єкт надає декілька методів для читання, зокрема `readline`, який зчитує символи з файлу, поки не дійде до нового рядка, і повертає результат у вигляді рядка:

```
>>> fin.readline()
'aa\n'
```

Перше слово у цьому конкретному списку - "aa", що є різновидом лави. Послідовність `\n` позначає символ нового рядка, який відокремлює це слово від наступного.
Файловий об'єкт відстежує, де він знаходиться у файлі, тому якщо ви знову викличете `readline`, ви отримаєте наступне слово:

```
>>> fin.readline()
'aah\n'
```

Ми можемо позбутися символа нового рядку за допомогою методу strip:

```
>>> line = fin.readline()
>>> word = line.strip()
>>> word
'aahed'
```

Ви також можете використовувати файловий об'єкт як частину циклу `for`. Ця програма читає `words.txt` і виводить кожне слово по одному в рядку:

```
fin = open('words.txt')
for line in fin:
    word = line.strip()
    print(word)
```

Після того, як ви завершили роботу з файловим об'єктом, його необхідно закрити для того, щоб вивільнити пам'ять:

```
>>> fin.close()
```

Якщо ви не закриєте файл, `Python` це зробить за вас по завершенні вашої программи.

Для того, щоб спростити написання подібного коду, в `Python` використовують **контекстні менеджери**, тобто тимчасові об'єкти, які "відкриваються" та "закриваються" автоматично. Це можна зробити за допомогою оператора `with`:

```
with open('words.txt') as fin:
    for line in fin:
        word = line.strip()
        print(word)
```

#### Запис текстових файлів

Щоб записати файл, ви повинні відкрити його в режимі 'w' (write) який треба передати другим параметром:

```
>>> fout = open('output.txt', 'w')
```

Якщо файл вже існує, відкриття його в режимі запису видаляє старі дані і починає з початку, тому будьте обережні! Якщо файл не існує, буде створено новий.

Як ми вже бачили, `open` повертає файловий об'єкт, який надає методи для роботи з файлом. Метод `write` записує дані у файл.

```
>>> line1 = "Слава Україні!"
>>> fout.write(line1)
14
```

Значення, що повертається, - це кількість символів, які було записано. Файловий об'єкт відстежує, де він знаходиться, тому, якщо ви знову викликаєте `write`, він додасть нові дані в кінець файлу.

```
>>> line2 = "Героям Слава!"
>>> fout.write(line2)
13
```

Так само, як і у випадку з читанням файлів, після завершення запису, файловий об'єкт треба закрити. І так само зручно використовувати контекстний менеджер для цього.

## <a name="io">Ввод та вивід</a>

### Форматування

Аргумент `write` має бути рядком, тому, якщо ми хочемо записати інші значення у файл, ми повинні перетворити їх у рядки. Найпростіший спосіб зробити це - за допомогою `str`:

```
>>> x = 52
>>> fout.write(str(x))
```

Альтернативою є використання **оператора форматування** `%`. При застосуванні до цілих чисел `%` - це оператор залишку від поділу. Але коли першим операндом є рядок, `%` - це оператор форматування.

Перший операнд - це **рядок форматування**, який містить одну або декілька послідовностей форматування, що визначають спосіб форматування другого операнда. Результатом є рядок.

Наприклад, послідовність форматування `'%d'` означає, що другий операнд має бути відформатований як десяткове ціле число:

```
>>> camels = 42
>>> '%d' % camels
'42'
```

Результатом буде рядок '42', який не слід плутати з цілим числом 42.

Форматувати можна будь яку частину рядка, тому ви можете вставити значення в речення:

```
>>> 'I have spotted %d camels.' % camels
'I have spotted 42 camels.'
```

Якщо в рядку більше одного оператору формату, другий аргумент повинен бути кортежем. Кожному оператору форматування ставиться у відповідність елемент кортежу, по порядку.
У наступному прикладі використовується `'%d'` для форматування цілого числа, `'%g'` для форматування числа з плаваючою комою і `'%s'` для форматування рядка:

```
>>> 'In %d years I have spotted %g %s.' % (3, 0.1, 'camels')
'In 3 years I have spotted 0.1 camels.'
```

Більше про форматування ви можете дізнатися в документації `Python` [I/O](https://docs.python.org/3/tutorial/inputoutput.html).

### Імена файлів та шляхи

Файли організовано у директорії (також звані "теками"). Кожна запущена програма має "поточну директорію", яка є директорією за замовчуванням для більшості операцій. Наприклад, коли ви відкриваєте файл для читання, `Python` шукає його у поточній директорії.

Модуль `os` надає функції для роботи з файлами і каталогами ("os" означає "операційна система"). `os.getcwd` повертає назву поточної директорії:

```
>>> import os
>>> cwd = os.getcwd()
>>> cwd
'/Users/mdalchen'
```

`cwd` означає "поточна робоча директорія (current working directory)".
У цьому прикладі результатом буде `'/Users/mdalchen'`, яка є домашньою директорією користувача на ім'я `mdalchen`.
Рядок на кшталт `'/Users/mdalchen'`, який ідентифікує файл або директорію, називається **шляхом**.

Проста назва файлу, наприклад `memo.txt`, також вважається шляхом, але це *відносний* шлях, оскільки він відноситься до поточного каталогу. Якщо поточним каталогом є `'/Users/mdalchen'`, файл `memo.txt` посилатиметься на `'/Users/mdalchen/memo.txt'`.

Шлях, який починається з /, не залежить від поточного каталогу; він називається **абсолютним шляхом**. Щоб знайти абсолютний шлях до файлу, ви можете скористатися командою `os.path.abspath`:

```
>>> os.path.abspath('memo.txt')
'/Users/mdalchen/memo.txt'
```

`os.path` надає інші функції для роботи з іменами файлів і шляхами. Наприклад, `os.path.exists` перевіряє, чи існує файл або директорія:

```
>>> os.path.exists('memo.txt')
True
```

Якщо такий об'єкт існує, `os.path.isdir` перевіряє, чи є він директорією:

```
>>> os.path.isdir('memo.txt')
False
>>> os.path.isdir('/Users/mdalchen')
True
```

Вправа: прочитайте документацію до модуля [`os.path`](https://docs.python.org/3/library/os.path.html).

### Бази даних

База даних - це файл, організований для зберігання даних. Багато баз даних організовані як словник у тому сенсі, що вони відображають зв'язок між ключами та значеннями. Найбільша відмінність між базою даних і словником полягає в тому, що база даних зберігається на диску (або іншому постійному сховищі), тому вона зберігається і після завершення роботи програми.

Модуль `dbm` надає інтерфейс для створення та оновлення файлів баз даних. Для прикладу я створю базу даних, яка містить підписи до файлів зображень.

Відкриття бази даних подібне до відкриття інших файлів:

```
>>> import dbm
>>> db = dbm.open('captions', 'c')
```

Режим "c" означає, що базу даних слід створити, якщо вона ще не існує. Результатом є об'єкт бази даних, який можна використовувати (для більшості операцій) як словник.

Коли ви створюєте новий об'єкт, `dbm` оновлює файл бази даних.

```
>>> db['cleese.png'] = 'Photo of John Cleese.'
```

Коли ви звертаєтеся до одного з елементів, `dbm` зчитує файл:

```
>>> db['cleese.png']
b'Photo of John Cleese.'
```

Результатом є байтовий об'єкт, саме тому він починається з `b`. Байтовий об'єкт багато в чому схожий на рядок. Коли ви заглибитесь у `Python`, ця різниця стане важливою, але поки що ми можемо її проігнорувати.
Якщо ви робите інше присвоєння для існуючого ключа, `dbm` замінює старе значення:

```
>>> db['cleese.png'] = 'Photo of John Cleese doing a silly walk.'
>>> db['cleese.png']
b'Photo of John Cleese doing a silly walk.'
```

Деякі методи словника, такі як `keys()` та `items()`, не працюють з об'єктами бази даних. Але ітерація з циклом `for` працює:

```
for key in db.keys():
    print(key, db[key])
```

Як і у випадку з іншими файлами, ви повинні закрити базу даних після завершення роботи:

```
>>> db.close()
```

### Модуль `pickle`

Обмеженням `dbm` є те, що ключі та значення повинні бути рядками або байтами. Якщо ви спробуєте використати будь-який інший тип, ви отримаєте помилку.

Модуль `pickle` може допомогти. Він перетворює майже будь-який тип об'єкта в рядок, придатний для зберігання в базі даних, а потім перетворює рядки назад в об'єкти.

`pickle.dumps` отримує об'єкт як параметр і повертає рядкове представлення (dumps - це скорочення від "дамп рядка"):

```
>>> import pickle
>>> t = [1, 2, 3]
>>> pickle.dumps(t)
b'\x80\x03]q\x00(K\x01K\x02K\x03e.'
```

Формат не є очевидним для звичайного читача; він призначений для того, щоб `pickle` міг легко інтерпретувати його. `pickle.loads` ("завантаження рядку") відновлює об'єкт:

```
>>> t1 = [1, 2, 3]
>>> s = pickle.dumps(t1)
>>> t2 = pickle.loads(s)
>>> t2
[1, 2, 3]
```

Хоча новий об'єкт має те саме значення, що й старий, він не є (загалом) тим самим об'єктом:

```
>>> t1 == t2
True
>>> t1 is t2
False
```

## <a name="modules">Написання модулів</a>

Будь-який файл, що містить код на `Python`, можна імпортувати як модуль. Наприклад, припустимо, у вас є файл `wc.py` з наступним кодом:

```
def linecount(filename):
    count = 0
    for line in open(filename):
        count += 1
    return count

print(linecount('wc.py'))
```

Якщо ви запустите цю програму, вона прочитає себе і надрукує кількість рядків у файлі, яка дорівнює 7. Ви також можете імпортувати його таким чином:

```
>>> import wc
7
```

Тепер у вас є об'єкт модуля `wc`:

```
>>> wc
<module 'wc' from 'wc.py'>
```

Об'єкт модуля `wc` надає функцію `linecount`:

```
>>> wc.linecount('wc.py')
7
```

Ось так ви пишете модулі в `Python`.
Єдина проблема в цьому прикладі полягає в тому, що коли ви імпортуєте модуль, він запускає тестовий код внизу. Зазвичай, коли ви імпортуєте модуль, він визначає нові функції, але не запускає їх.

## <a name="exercises">Вправи</a>

### Вправа 1  

Напишіть функцію `sed`, яка отримує в якості аргументів рядок-шаблон, рядок-замінник і два імена файлів; вона повинна прочитати перший файл і записати його вміст у другий файл (створивши його, якщо потрібно). Якщо рядок-шаблон зустрічається у будь-якому місці файлу, його слід замінити рядком-замінником.